# 教学大纲

## 基本信息

1. 课程名称：软件质量保证与测试
1. 课程编码：0831102
1. 课程类型：专业课程
1. 课程性质：专业必修课/专业选修课
1. 适用范围：计算机科学与技术、软件工程、信息管理与信息系统
1. 学分数：2
1. 先修课程：软件工程概论、需求工程、面向对象程序设计/Java程序设计语言
1. 学时数：36
1. 实验/实践学时：18
1. 课外学时：无
1. 考核方式：考试（平时40% + 期末60%）

## 课程简介

本课程是"软件工程"的专业必修课，"计算机科学与技术"、"信息管理与信息系统"的专业选修课。

本课程着重于探讨如何通过运用"工程技术"和"项目管理"的思想、方法、过程和工具以提升软件系统质量。本课将"软件工程"和"项目管理"进行整合讲述，目的是使学生理解软件质量保证与软件质量控制（即，软件测试）在"软件工程"的位置、在"项目管理"的位置，在实际的软件项目中何时何地、如何运用本课程所学习的知识。本课程理论与实践相结合，辅于当前软件行业主流的开源技术栈、开源工具链进行讲解，以提升本课程的理论性和实用性。

## 教学目标

通过本课程的学习，要求学生达到以下目标：

1. 建立质量意识、铸造工匠精神，明确完善的质量管理体系、严格的质量保证流程、精湛的质量控制技术是提高软件企业生产力和竞争力的重要因素
1. 掌握质量工程的基本概念和基本轮廓，软件行业主要的质量管理标准
1. 掌握软件测试的概念、类型，软件测试用例的主要设计方法，软件测试管理与软件测试流程
1. 掌握软件质量保证的概念，软件质量保证管理与软件质量保证流程

## 教学内容

### 第01部分：软件质量的基础与概念

1. 软件质量概述
    1. 软件与软件行业
    1. 软件质量与软件缺陷
    1. 软件质量模型与软件质量度量
    1. 软件质量管理与PDCA
    1. 软件质量保证与软件质量控制
    1. 软件企业的组织架构
1. 软件质量管理标准
    1. 标准化组织与标准类型
    1. ISO9000质量管理体系
    1. CMM能力成熟度模型/CMMI能力成熟度模型集成

### 第02部分：软件质量控制

1. 软件测试概述
    1. 软件测试的定义、目的和原则
    1. 软件测试的类型
    1. 软件测试自动化
1. 软件测试用例设计-黑盒测试
    1. 等价类划分法
    1. 边界值分析法
1. 软件测试用例设计-白盒测试
    1. 逻辑覆盖法
    1. 基本路径测试法
1. 软件测试阶段
    1. 低阶测试：单元测试和集成测试
    1. 高阶测试：系统测试和验收测试
1. 静态测试与代码风格
    1. 静态测试的类型
    1. 代码风格与静态代码分析
    1. 代码审查
1. 软件测试管理与软件测试流程
    1. 软件企业的测试人员组织
    1. 软件测试管理体系
    1. 软件测试流程与测试文档
    1. 软件缺陷分析与缺陷跟综

### 第03部分：软件质量保证

1. 软件质量保证概述
    1. 软件质量保证的定义、目的和原则
    1. 软件质量保证与软件质量控制的联系和区别
    1. 软件质量保证管理与软件质量保证流程
    1. 软件质量保证的主要内容、主要活动与主要方法技术
1. 软件配置管理与版本控制
    1. 软件配置管理的定义、目的和原则
    1. 软件版本控制工具
1. 软件评审与代码审查
    1. 软件评审的定义、目的和原则
    1. 软件评审的角色和职能
    1. 软件评审的内容、方法和技术
    1. 软件评审的流程
